<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    
    
    <description>Staré procesory, nostalgické počítače, LSI za zenitem...</description>
    
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>Kniha jde do finiše</title>
        <description>
          
          Včera přišla od nakladatele vysázená kniha k závěrečné korektuře. Vypadá to fakt dobře, mám radost, a abyste věděli, na co se těšit, tak tady máte malou ukázku: předmluvu a obsah. Nakonec to dopadlo o trochu jinak, než jsem původně plánoval. Dodatky k předchozí knize zůstanou tady, na webu, a místo...
        </description>
        <pubDate>Sat, 22 Aug 2020 16:40:44 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/kniha-jde-do-finise/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/kniha-jde-do-finise/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Krystalové oscilátory</title>
        <description>
          
          (Další kapitola, co se do Portů bajtů… nevešla) Na to, že je přesný hodinový zdroj srdcem každého počítače, jsme se vlastními oscilátory moc nezabývali. Nemuseli jsme – všechny procesory, které jsme použili, měly zabudovaný oscilátor a stačilo jen připojit krystal a zátěžovou kapacitu (load capacity). Zátěžová kapacita má nejčastěji podobu...
        </description>
        <pubDate>Sat, 15 Aug 2020 11:30:14 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/krystalove-oscilatory/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/krystalove-oscilatory/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Sám sobě programátorem EEPROM</title>
        <description>
          
          (Kapitola, co se do Portů bajtů… nevešla) U všech konstrukcí OMEN jsem v zapojení paměti EEPROM navrhl jumper / přepínač, většinou nazvaný WREN – WRite ENable, a zároveň jsem psal, že při práci by měl být zapojený tak, aby na vstupu /WE byla stále logická 1. Tak proč tam tedy je?...
        </description>
        <pubDate>Fri, 14 Aug 2020 17:22:23 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/sam-sobe-programatorem-eeprom/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/sam-sobe-programatorem-eeprom/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Nad dotazy čtenářů</title>
        <description>
          
          Proč se nepoužíval obvod 8051 v domácích mikropočítačích? A proč nepůjde připojit ZX Spectrum k modernímu zobrazovači bez úprav? Občas mi vy, čtenáři, píšete zajímavé dotazy a já si říkám, že je škoda odpovídat jen mailem jednomu, protože to může zajímat víc lidí. Zkusím tedy nepravidelný formát takovýchto veřejných odpovědí....
        </description>
        <pubDate>Sun, 01 Mar 2020 15:25:49 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/nad-dotazy-ctenaru/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/nad-dotazy-ctenaru/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>MyMensch &amp;#8211; 65C02 v novém</title>
        <description>
          
          Víte, už jsem si myslel, že jsem jeden z mála bláznů, co přepisují staré procesory do FPGA. Tak: nejsem! Dělají to i jiní, lepší… Třeba The Western Design Center, neboli WDC, společnost Billa Mensche, spoluautora MOS6502. Ta dodneška vyrábí nejen procesory W65C02, ale i šestnáctibitovou verzi W65C816, a oba dokonce...
        </description>
        <pubDate>Mon, 16 Sep 2019 17:46:47 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/mymensch-65c02-v-novem/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/mymensch-65c02-v-novem/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Čipy, data, procesory</title>
        <description>
          
          Dodatky ke knize právě vznikají pod názvem Čipy, data, procesory. Hlavní část textu se věnuje práci s programovatelnými logickými poli (FPGA) a jazyku VHDL, který slouží k popisu číslicových obvodů. Kromě syntézy počítačů z hotových komponent se dostaneme i k návrhu vlastního mikroprocesoru! Dalšími tématy v knize jsou například krystalové oscilátory,...
        </description>
        <pubDate>Sat, 01 Jun 2019 12:47:17 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/cipy-data-procesory/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/cipy-data-procesory/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Zapište si do kalendářů: Patnáctého května vychází Porty, bajty, osmibity</title>
        <description>
          
          Obsah 0.1 Porty, bajty, osmibity &amp;lt;/li&amp;gt; 1 OMEN Alpha 1.1 eBay 1.2 AliExpress 2 OMEN Bravo 2.1 eBay 2.2 AliExpress 3 OMEN Kilo 3.1 eBay 3.2 AliExpress Já vím, otravoval jsem tu s tím už rok, ale konečně se TO stane! 15.5. začne prodej druhé knihy, tentokrát věnované stavbě osmibitových...
        </description>
        <pubDate>Fri, 12 Apr 2019 13:05:47 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/zapiste-si-do-kalendaru-patnacteho-kvetna-vychazi-porty-bajty-osmibity/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/zapiste-si-do-kalendaru-patnacteho-kvetna-vychazi-porty-bajty-osmibity/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>OMEN Kilo, díl 2 &amp;#8211; další periferie</title>
        <description>
          
          Další ukázka z připravované knihy, pokračování předchozího článku. Na zapojení procesoru není nic, co bychom už neviděli. Vstup DMA zůstane nepoužitý, je proto připojen na napájecí napětí, výstupy Q a BS jsou ponechány nezapojené. &amp;lt;/figure&amp;gt; Dekodér pamětí a signálů /RD, /WR funguje naprosto stejně jako u počítače Bravo. Opět stačí...
        </description>
        <pubDate>Sun, 17 Feb 2019 12:06:31 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/omen-kilo-dil-2-dalsi-periferie/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/omen-kilo-dil-2-dalsi-periferie/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>OMEN Kilo: Zapojení procesoru</title>
        <description>
          
          Čím jiným začít, než fyzickým zapojením procesoru 6809… &amp;lt;/figure&amp;gt; Možná nepřekvapí jistá podobnost s procesorem 6502. Je to logické, protože, jak jsme si už několikrát řekli, 6502 i 6809 vycházejí ideově z téhož předchůdce, 6800. Popis vývodů Procesor má vyvedené obě hlavní sběrnice, jak datovou (D0 – D7), tak adresní (A0 –...
        </description>
        <pubDate>Sun, 02 Dec 2018 14:20:41 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/omen-kilo-zapojeni-procesoru/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/omen-kilo-zapojeni-procesoru/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Bylo to těsné, ale&amp;#8230;</title>
        <description>
          
          Vede Motorola. Nebojte, o 6502 nepřijdete, je v knize a čeká na vás. Já mám několik sad pro OMEN Kilo připravených, ale asi se nedostane na všechny zájemce. Proto tu s předstihem publikuju soupisku, abyste ještě stihli nakoupit tak, aby to do zimy přišlo: Procesor MC68B09P, popřípadě HD63C09P. POZOR! Nikoli...
        </description>
        <pubDate>Mon, 19 Nov 2018 18:17:39 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/bylo-to-tesne-ale/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/bylo-to-tesne-ale/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Malá nápověda ke včerejšímu dotazníku</title>
        <description>
          
          Já vím, že je těžké vybírat si, když nemáte kompletní informace, tak se jistě nebudete zlobit, když vám ukážu takové malé srovnání procesorů 65C02 a 6809. Oba procesory mají stejného ideového předchůdce, a tím je procesor Motorola 6800. Ten vychází z architektury počítače PDP-11 a zavedl do světa mikroprocesorů několik...
        </description>
        <pubDate>Wed, 14 Nov 2018 10:35:41 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/mala-napoveda-ke-vcerejsimu-dotazniku/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/mala-napoveda-ke-vcerejsimu-dotazniku/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Jste unaveni z gigahertzů a terabytů?</title>
        <description>
          
          Stýská se vám po starých zlatých časech, kdy jste přesně chápali, co se ve vašem počítači děje a proč? Říkáte si, že byste si zase s takovým počítačem rádi pohráli? Máte šanci! Sestavte si vlastní osmibitový počítač, se skutečným historickým procesorem a pár kilobyty paměti. Vyzkoušejte si jeho spájení a...
        </description>
        <pubDate>Tue, 13 Nov 2018 15:22:55 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/jste-unaveni-z-gigahertzu-a-terabytu/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/jste-unaveni-z-gigahertzu-a-terabytu/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Nový starý hardware, podzim 2018</title>
        <description>
          
          Práce na knize jde zdárně do finále, a já k tomu připravuju a testuju hardware. Po OMEN Alpha přišlo na řadu Bravo, Charlie i Kilo. A k tomu taky nějaké ty periferie… První verze Brava měla EEPROM 32 kB a sériový port. Konečně dorazila nová verze, Issue 3, kterou jsem rozšířil o...
        </description>
        <pubDate>Sun, 28 Oct 2018 11:16:54 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/novy-stary-hardware-podzim-2018/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/novy-stary-hardware-podzim-2018/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>OMEN zdárně pokračuje</title>
        <description>
          
          Konstrukce do druhé knihy úspěšně pokračují. Sledujte: OMEN Alpha má už čtvrtou revizi (tentokrát mírně vylepšená systémová sběrnice, vyhozená LEDka a vyvedené vývody SID, SOD). Na Tindie jsem Alphu vyprodal během dvou týdnů, teď čekám na nové součástky a novou várku desek. Máte-li zájem o desky, sady nebo hotové kity,...
        </description>
        <pubDate>Sat, 18 Aug 2018 14:41:43 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/omen-zdarne-pokracuje/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/omen-zdarne-pokracuje/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Dejme hlavy dohromady&amp;#8230;</title>
        <description>
          
          Co dál s mou druhou knihou? Věc se má tak: Píšu volné pokračování Hradel a voltů, které je věnované osmibitovým procesorům a počítačům. Ukazuju, jak si postavit vlastní počítač ve stylu 80. let, a použít přitom modernější součástky, třeba velké paměti atd. Můj plán byl poměrně rozmáchlý: začneme jednodeskáčema, pokročíme...
        </description>
        <pubDate>Sat, 19 May 2018 12:03:07 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/dejme-hlavy-dohromady/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/dejme-hlavy-dohromady/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Alpha: Sériové rozhraní</title>
        <description>
          
          Obsah 1 ACIA 6850 1.1 Řídicí registr CR 1.2 Stavový registr SR 2 6850 a ALPHA 3 Jak pracovat s 6850? 4 Výpis řetězce 5 Hotový program Gratuluji ke zprovoznění počítače. Jen je trošku hloupé, že počítač vlastně umí dělat jen to, co mu vypálíte do EEPROM, a nemůžete s...
        </description>
        <pubDate>Fri, 11 May 2018 09:38:22 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/alpha-seriove-rozhrani/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/alpha-seriove-rozhrani/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Alpha: První program</title>
        <description>
          
          Nejjednodušší program bude obligátní „blikání LEDkou“. Po pravdě řečeno – zatím nemáme moc jiných způsobů, jak sepřesvědčit, že systém funguje, kromě zmíněného připojení rezistorů k datové sběrnici, simulace instrukce NOP a sledování změn na adresové sběrnici. Ale máme LED na výstupu SOD! Zapojte tedy obě paměti k procesoru a zkusíme...
        </description>
        <pubDate>Thu, 10 May 2018 09:31:52 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/alpha-prvni-program/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/alpha-prvni-program/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Alpha: paměť</title>
        <description>
          
          Obsah 1 Budič sběrnice 2 (EEP)ROM 3 RAM 4 Paměťový subsystém a adresace Samotný procesorový obvod, jak jsme si ho navrhli v minulé kapitole, k ničemu není. Respektive – můžete ho zapojit,připojit datovou sběrnici přes rezistory (třeba 10k) na zem a sledovat, jak se na nejvyšším bitu adresy (A15) mění...
        </description>
        <pubDate>Wed, 09 May 2018 09:24:16 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/alpha-pamet/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/alpha-pamet/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Alpha: Koncepce počítače s procesorem 8080/8085</title>
        <description>
          
          Obsah 1 Vlastní počítač? Jak by mohl vypadat? 2 Vývody 8085 3 Vnitřní struktura 8085 4 Přerušení 5 K dalšímu čtení Připravuju pokračování své knihy Hradla, volty, jednočipy. Tentokrát se budu zabývat konstrukcí osmibitových počítačů. Kniha by měla vyjít v roce 2019 opět v Edici CZ.NIC. Když jsem přemýšlel o tom,...
        </description>
        <pubDate>Mon, 07 May 2018 12:21:16 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/alpha-koncepce-pocitace-s-procesorem-8080-8085/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/alpha-koncepce-pocitace-s-procesorem-8080-8085/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Alpha: Seznam součástek</title>
        <description>
          
          Obsah 0.1 Kondenzátory 0.2 Diody 0.3 Rezistory 0.4 CPU 0.5 RAM 0.6 EEPROM 0.7 Sériové rozhraní 0.8 Logické obvody &amp;lt;/li&amp;gt; 1 Volitelné 1.1 Paralelní rozhraní Níže najdete seznam součástek pro stavbu počítače Alpha. Integrované obvody seženete nejlépe na eBay nebo AliExpressu. Ty menší (74xx) i v ČR. Postupně začnu uveřejňovat...
        </description>
        <pubDate>Sun, 06 May 2018 17:29:48 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/alpha-seznam-soucastek/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/alpha-seznam-soucastek/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
